
\chapter{Postludio: Triqui con interfaz gráfica }

\label{triqui-kivy}

\index{Triqui}

\section{Motivación}

En el capítulo \ref{cap:inter1:triqui} desarrollamos un juego de
triqui completo para integrar varios conceptos de programación. Ahora,
para integrar varios conceptos de programación con objetos haremos
casi lo mismo, construiremos un triqui con interfaz gráfica de usuario.

El programa utiliza la biblioteca Kivy, que permite realizar interfaces
gráficas que corran en celulares, tablets (con pantallas sensibles
al tacto) y computadores tradicionales (corriendo MacOS X, Windows
y Linux). Hay que conseguir el instalador de:

\url{ http://kivy.org}

Los archivos triqui0.py a triqui8.py están en:

\url{https://github.com/abecerra/thinkcs-py_es/releases/download/thinkcs-py_es_e2-rc1/triqui-kivy-python3.zip}

Para comprender el capítulo hay que ejecutar cada versión del programa
a medida que se avanza en la lectura. En las secciones a continuación
se discuten los fragmentos del programa a medida que se van agregando,
cada fragmento tiene el nombre del archivo en que se introdujo como
comentario inicial.

\section{Ganar y empatar}

Para empezar tomamos el código final del triqui desarrollado en el
capítulo \ref{cap:inter1:triqui} y lo convertimos en un módulo que
nos permite verificar si alguien gana el juego o si hay un empate.
El proceso es sencillo: eliminamos todo el código que no tenga que
ver con verificar quien gana o si hay empate, tomando \texttt{triqui9.py}
para transformarlo en \texttt{validar.py}, un módulo con 9 funciones:
crear, ganaDiagonal1, ganaDiagonal2, ganaFila, ganaHorizontal, ganaColumna,
ganaVertical, gana y empate. Mas adelante lo importaremos, para reutilizar
el código.

\index{reutilización}

\section{Programación orientada a eventos}

\index{Programación orientada a eventos}

En muchas bibliotecas gráficas como kivy existe un gran ciclo que
procesa los eventos generados a través del teclado, apuntador o la
pantalla sensible al tacto. Este ciclo es infinito, pero se le hace
un break cuando se cierra la ventana de la aplicación. En la programación
orientada a eventos debemos acostumbrarnos a varias cosas.

Primero, el flujo del programa está determinado por lo que haga el
usuario con los elementos gráficos de la pantalla. Kivy procesará
cada evento (click, tecla digitada) de manera predeterminada, por
ejemplo cerrar la ventana hará un break en el gran ciclo.

\index{evento}

Segundo, las bibliotecas como Kivy se encargan de redibujar automáticamente
partes de la ventana cuando otra ventana se pase por encima, o cuando
se cambie de tamaño.

Nuestro primer programa importa lo que necesita de kivy:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui0.py
import kivy
kivy.require('1.9.1')
from kivy.app import App
from kivy.uix.gridlayout import GridLayout

class Triqui(GridLayout):
    def __init__(self, **kwargs):
        super(Triqui, self).__init__(**kwargs)
   

class Programa(App):
    def build(self):
        self.title = 'Triqui'
        return Triqui()

if __name__ == '__main__':
    Programa().run()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
El gran ciclo reside en la clase \texttt{App} de Kivy, de la que heredamos
la clase \texttt{Programa}. Cuando arranca el programa, al ejecutar
\texttt{run()} se corre este gran ciclo que procesa eventos.

El método build de programa retorna un objeto Triqui, que es nuestra
ventana. La clase Triqui hereda de GridLayout, una ventana que contiene
elementos en disposición de cuadrícula (como una matriz). El método
\texttt{init} de Triqui llama al método \texttt{init} de la clase
madre y le pasa una lista con un número de argumentos variable ({*}{*}kwargs).

Por ahora nuestra ventana, instancia de la clase \texttt{Triqui},
está vacía.

\section{Widgets}

Las ventanas suelen tener muchos elementos gráficos como menús, botones,
paneles entre otros. En bibliotecas como kivy se llaman widgets. Por
ejemplo, un botón es un tipo de widget que se define en la clase \texttt{Button}.

Como el flujo de los programas gráficos no está determinado por el
programador, sino por el usuario al interactuar con los widgets de
la ventana, el mecanismo que se utiliza para reaccionar ante los eventos
es el de registrar métodos que serán invocados automáticamente por
el gran ciclo.

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui1.py
class Triqui(GridLayout):
    def __init__(self, **kwargs):
        super(Triqui, self).__init__(**kwargs)
        self.add_widget(Button(font_size=100, 
                        on_press=self.boton_presionado))
    
    def boton_presionado(self, w):
        pass
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Los widgets se agregan a una ventana mediante el método \texttt{add\_widget}.
Aquí agregamos un botón y registramos un método que responde al evento
de presionarlo (\texttt{on\_press}). Por ahora el método no hace nada.

\section{El Triqui}

A continuación, definimos la geometría de la ventana como una matriz
de 3 filas y 3 columnas en la que cada elemento es un botón. Ahora,
en el método \texttt{boton\_presionado} vamos a mostrar un cuadro
de diálogo que muestra un texto sencillo.

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui2.py
class Triqui(GridLayout):
    def __init__(self, **kwargs):
        super(Triqui, self).__init__(**kwargs)
        self.cols = 3
        self.rows = 3
        for i in range(3):
            for j in range(3):
                self.add_widget(Button(font_size=100, \
                                on_press=self.boton_presionado))
        
    def boton_presionado(self, w):
        MostrarMensaje("Titulo","Presionaste una casilla")
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
\texttt{MostrarMensaje} es una clase que heredamos de \texttt{PopUp},
la clase que tiene kivy para cuadros de diálogo:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui2.py
class MostrarMensaje(Popup): 
    def __init__(self, titulo, mensaje, **kwargs):
        self.size_hint_x = self.size_hint_y = .5
        self.title = titulo
        super(MostrarMensaje, self).__init__(**kwargs)
        self.add_widget(Button(text=mensaje, \
                        on_press=lambda x:self.dismiss()))
        self.open()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
El cuadro de diálogo tiene un título y un botón que, al ser presionado,
cierra todo el cuadro. La acción del botón se registra asignando al
parámetro \inputencoding{latin9}\lstinline!on_press!\inputencoding{utf8}
una función anónima (\inputencoding{latin9}\lstinline!lambda x: self.dismiss()!\inputencoding{utf8}).
Esta función recibe un parámetro x que no necesitamos. El método dismiss
de la clase Popup cierra el cuadro de diálogo.

\section{Jugando por turnos}

Como el flujo de ejecución depende de los usuarios, vamos a llevar
pista en el programa de quien tiene el turno de juego con un atributo
en la clase Triqui. Hay que crear el atributo en el método de inicialización
y modificarlo en cada jugada. El \texttt{turno} será 'O' para el primer
jugador y 'X' para el segundo.

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui3.py
class Triqui(GridLayout):
    def __init__(self, **kwargs):
        super(Triqui, self).__init__(**kwargs)
        self.cols = 3
        self.rows = 3
        for i in range(3):
            for j in range(3):
                self.add_widget(Button(font_size=100, \
                  on_press=self.boton_presionado, text=' '))
        self.turno = 'O'

    def boton_presionado(self, w):
        if w.text != ' ':
            MostrarMensaje('Error!', "Ya se ha jugado \
                            en esa casilla!")
            return
        if self.turno == 'O':
            w.text =  'O'
            self.turno = 'X'
        else:
            w.text = 'X'
            self.turno = 'O'
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Cuando se presiona un botón se verifica si la casilla está vacía para
poder jugar en ella. Si no es así se cambia el texto del botón y se
cambia el turno para el otro jugador. Observe que en el método de
inicialización de \texttt{Triqui} al texto de todos los botones se
le asigna un espacio.

\section{Reutilización}

\index{reutilización}

Agregamos un botón que tiene propiedades para registrar la fila y
la columna, heredando de la clase \texttt{Button}.

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui4.py
class Boton(Button):
    fila = NumericProperty(0)
    columna = NumericProperty(0)
    
    def __init__(self, **kwargs):      
        super(Boton, self).__init__(**kwargs)
        self.font_size=100
        self.text=' '
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Esto nos permite pasar el estado de los botones a una matriz con el
siguiente método de la clase \texttt{Triqui}:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui4.py
    def botones_a_matriz(self,tablero):
        for i in self.children:
            f = i.fila
            c = i.columna
            self.tablero[f][c]=i.text
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
En Kivy, children contiene todos los widgets que se han agregado a
una ventana, en nuestro caso los 9 botones.

Así podremos reutilizar el módulo \texttt{validar}, creando la matriz
que lleva el estado del juego :

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui4.py

from validar import *
    def __init__(self, **kwargs):
        super(Triqui, self).__init__(**kwargs)
        self.cols = 3
        self.rows = 3
        for i in range(3):
            for j in range(3):
                self.add_widget(Boton(on_press=self.boton_presionado,\
                       fila=i,columna=j))
        self.turno = 'O'
        self.tablero = crear()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Ahora estamos en condiciones de poner valores a la matriz cada vez
que se halla realizado una jugada:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui5.py
    def boton_presionado(self, w):
        if w.text != ' ':
            MostrarMensaje('Error!', \
                  "Ya se ha jugado en esa casilla!")
            return
        else:
            if self.turno == 'O':
                w.text =  'O'                
                self.turno = 'X'
                self.botones_a_matriz()
                if gana("O",self.tablero):
                    MostrarMensaje("Fin", "Gana el jugador O")
            else:
                # Muy similar para el otro jugador!
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
\section{Reset}

Podemos reiniciar el juego cada vez que un jugador gane, mediante
la creación del siguiente método de \texttt{Triqui}:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui6.py
   def reset(self):
        for i in self.children:
            i.text = ' '
        self.turno = 'O'
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Ahora lo llamamos cada vez que un jugador gana, así el tablero de
juego quedará limpio para que se inicie otra partida.

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui6.py
    def boton_presionado(self, w):
        # Todo lo anterior igual
        else:
                w.text = 'X'
                self.turno = 'O'
                self.botones_a_matriz()
                if gana("X",self.tablero):
                    MostrarMensaje("Fin", "Gana el jugador X")
                    self.reset()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Aprovechando al método reset, añadimos el chequeo de empates entre
los dos jugadores:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui7.py
    def boton_presionado(self, w):
        # Todo lo anterior igual
            if empate(self.tablero):
                MostrarMensaje("Fin", "Empate!")
                self.reset()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
\section{Reestructurando, otra vez}

Otra vez tenemos código parecido para revisar el estado del juego
con los dos jugadores que es mejor consolidar en una función para
mejorar la calidad del programa. Para esto definimos el método revisar,
que:
\begin{itemize}
\item Si el jugador actual gana, muestra el mensaje y resetea.
\item Si hay empate, muestra el mensaje y resetea.
\item Si nadie gana y no hay empate, pasa el turno al otro jugador. 
\end{itemize}
\begin{verbatim}

\end{verbatim}
\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui8.py
  def revisar(self):          
        if gana(self.turno,self.tablero):
            mensaje = "Gana el jugador "+self.turno+"."
            MostrarMensaje("Fin", mensaje)
            self.reset()
        elif empate(self.tablero):
            MostrarMensaje("Fin", "Empate!")
            self.reset()
        else:
            self.turno = self.otro()
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Que depende del método otro:

\inputencoding{latin9}\begin{lstlisting}
# triqui8.py
    def otro(self):
        if self.turno == 'O':
            return 'X'
        else:
            return 'O'
\end{lstlisting}
\inputencoding{utf8}
Así terminamos con un programa que tiene en total 4 clases, con 9
métodos distribuidos en ellas, además de las 9 funciones del módulo
validar. Tiene 96 líneas de código en triqui9.py y 66 en validar,
para un total de 162.

Ilustra algo que siempre pasa con los programas textuales, cuando
se convierten a gráficos se aumenta el código substancialmente. La
ventaja, aparte de la estética, es que el Triqui con la biblioteca
kivy puede ejecutarse en Linux, Windows, Mac OS X, Android y iOS (el
sistema operativo de los teléfonos iphone y de los tablets ipad).

Por ejemplo, el paquete para Android del triqui puede descargarse
de:

\url{https://github.com/abecerra/thinkcs-py_es/releases/download/thinkcs-py_es_e2-rc1/KivyTriquiABe-1.1.0-debug.apk}

Para instalarlo en un smartphone o tablet.

\section{Resumen}
\begin{description}
\item [{triqui0.py:}] crea una ventana vacía 
\item [{triqui1.py:}] Agrega un botón a la ventana (se ve feo!) 
\item [{triqui2.py:}] Agrega 9 botones para formar el tablero del triqui 
\item [{triqui3.py:}] Permite jugar a los dos jugadores sin ningún chequeo 
\item [{triqui4.py:}] Agrega una clase heredada de Button para llevar fila
y columna 
\item [{triqui5.py:}] Cada vez que se juega se copia el estado de los botones
a una matriz 
\item [{triqui6.py:}] Se valida si los jugadores ganan el juego con el
código del triqui viejo y se resetea el juego. 
\item [{triqui7.py:}] Se revisa si hay empate, si lo hay, se resetea el
juego. 
\item [{triqui8.py:}] Se mejora el código evitando la duplicación. 
\end{description}

\section{Glosario}
\begin{description}
\item [{Evento:}] Acción generada por el usuario de una aplicación gráfica.
\item [{Widget:}] Elemento de una aplicación gráfica que se coloca en una
ventana. Hay botones, paneles, barras deslizadoras, áreas de texto,
entre otras clases de widgets.
\end{description}

\section{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Modifique el triqui para que el computador juegue automáticamente,
seleccionando una casilla vacía al azar.
\item Agregue un sonido cada vez que se haga una jugada válida y otro sonido
de error para cuando el jugador seleccione una casilla en la que ya
se ha jugado.
\item Modifique el triqui para que tenga un menú gráfico de entrada en el
que se pueda escoger entre dos modalidades: 1 jugador contra el computador,
2 jugadores entre si por turnos y 3, salir del programa. Ahora, cada
vez que termine una partida el flujo de ejecución del programa debe
volver al menú.
\end{enumerate}

