
\chapter{Preludio: Solución de problemas}

\index{solución de problemas}

\section{Solución de acertijos}

\index{acertijo}

Todos nos hemos topado con acertijos como el siguiente. Disponga los
dígitos del 1 al 9 en el recuadro siguiente, de manera que la suma
de cada fila, cada columna y las dos diagonales dé el mismo resultado:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 &  & \tabularnewline
\hline 
 &  & \tabularnewline
\hline 
 &  & \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Este acertijo se denomina construcción de un \textbf{cuadrado mágico.
}Un acertijo, normalmente, es un enigma o adivinanza que se propone
como pasatiempo. Otros ejemplos de acertijo son un crucigrama, una
sopa de letras y un sudoku.

Los acertijos pueden tener varias soluciones, por ejemplo, la siguiente
es una solución propuesta al acertijo anterior:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
1  & 2  & 3\tabularnewline
\hline 
4  & 5  & 6\tabularnewline
\hline 
7  & 8  & 9 \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Usted puede notar que esta solución candidata no es correcta. Si tomamos
la suma por filas, obtenemos valores distintos:
\begin{itemize}
\item En la fila 1: 1+2+3=6 
\item En la fila 2: 4+5+6=15 
\item En la fila 3: 7+8+9=24
\end{itemize}
Si tomamos las columnas, tampoco obtenemos el mismo resultado en cada
suma:
\begin{itemize}
\item En la columna 1: 1+4+7=12 
\item En la columna 2: 2+5+8=15 
\item En la columna 3: 3+6+9=18
\end{itemize}
A pesar de que las diagonales sí suman lo mismo:
\begin{itemize}
\item En la diagonal 1: 1+5+9=15 
\item En la diagonal 2: 7+5+3=15
\end{itemize}
Tómese un par de minutos para resolver este acertijo, es decir, para
construir un cuadrado mágico y regrese a la lectura cuando obtenga
la solución.

Ahora, responda para sí mismo las siguientes preguntas:
\begin{itemize}
\item ¿Cuál es la solución que encontró? 
\item ¿Es correcta su solución? 
\item ¿Cómo le demuestra a alguien que su solución es correcta? 
\item ¿Cuál fue el proceso de solución que llevo a cabo en su mente? 
\item ¿Cómo le explicaría a alguien el proceso de solución que llevó a cabo? 
\item ¿Puede poner por escrito el proceso de solución que llevó a cabo? 
\end{itemize}
El reflexionar seriamente sobre estas preguntas es muy importante,
tenga la seguridad de que esta actividad será muy importante para
continuar con la lectura.

Vamos a ir contestando las preguntas desde una solución particular,
y desde un proceso de solución particular, el de los autores. Su solución
y su proceso de solución son igualmente valiosos, el nuestro solo
es otra alternativa; es más, puede que hayamos descubierto la misma:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
4  & 9  & 2\tabularnewline
\hline 
3  & 5  & 7\tabularnewline
\hline 
8  & 1  & 6 \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Esta solución es correcta, porque la suma por filas, columnas y de
las dos diagonales da el mismo valor, 15. Ahora, para demostrarle
a alguien este hecho podemos revisar las sumas por filas, columnas
y diagonales detalladamente.
\begin{itemize}
\item En la fila 1: 4+9+2=15\% 
\item En la fila 2: 3+5+7=15
\item En la fila 3: 8+1+6=15
\item En la columna 1: 4+3+8=15
\item En la columna 2: 9+5+1=15
\item En la columna 3: 2+7+6=15
\item En la diagonal 1: 4+5+6=15
\item En la diagonal 2: 8+5+2=15
\end{itemize}
El proceso de solución que llevamos a cabo fue el siguiente:
\begin{itemize}
\item Sospechábamos que el 5 debía estar en la casilla central, ya que es
el número medio de los 9: 1 2 3 4 \textbf{5} 6 7 8 9.
\item Observamos un patrón interesante de la primera solución propuesta:
las diagonales sumaban igual, 15:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
\textbf{1}  & 2  & \textbf{3}\tabularnewline
\hline 
4  & \textbf{5}  & 6\tabularnewline
\hline 
\textbf{7}  & 8  & \textbf{9} \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}
\item La observación anterior, 1+5+9=7+5+3, también permite deducir otro
hecho interesante. Como el 5 está en las dos sumas, podemos deducir
que 1+9=7+3, y esto es 10.
\item Una posible estrategia consiste en colocar parejas de números que
sumen 10, dejando al 5 ``emparedado'', por ejemplo, poner la pareja
6,4:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
 & \textbf{6}  & \tabularnewline
\hline 
 & \textbf{5}  & \tabularnewline
\hline 
 & \textbf{4}  & \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}
\item Para agilizar ésta estrategia es conveniente enumerar todas las parejas
de números entre 1 y 9 que suman 10, excluyendo al 5: (1,9),(2,8),(3,7),(4,6)
\item Ahora, podemos probar colocando éstas parejas en filas, columnas y
diagonales.
\item Un primer ensayo:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
7  & \textbf{6}  & 2\tabularnewline
\hline 
 & \textbf{5}  & \tabularnewline
\hline 
8  & \textbf{4}  & 3 \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Aquí encontramos que es imposible armar el cuadrado, pues no hay como
situar el 9 ni el 1. Esto sugiere que la pareja (6,4) no va en la
columna central, debemos cambiarla.
\item Después de varios ensayos, moviendo la pareja (6,4), y reacomodando
los otros números logramos llegar a la solución correcta.
\end{itemize}

\section{El método de solución}

\label{sec:metodosolucion} \index{método de solución de problemas}

Mas allá de la construcción de cuadrados mágicos, lo que el ejemplo
anterior pretende ilustrar es la importancia que tiene el usar un
método ordenado de solución de problemas, acertijos en este caso.

Observe que la solución anterior fue conseguida a través de varios
pasos sencillos, aunque el encadenamiento de todos éstos hasta producir
un resultado correcto pueda parecer algo complejo.

Lea cualquier historia de Sherlock Holmes y obtendrá la misma impresión.
Cada caso, tomado por el famoso detective, presenta un enigma difícil,
que al final es resuelto por un encadenamiento de averiguaciones,
deducciones, conjeturas y pruebas sencillas. Aunque la solución completa
de cada caso demanda un proceso complejo de razonamiento, cada paso
intermedio es sencillo y está guiado por preguntas sencillas y puntuales.

Las aventuras de Sherlock Holmes quizás constituyen una de las mejores
referencias bibliográficas en el proceso de solución de problemas.
Son como los capítulos de C.S.I\footnote{\url{http://www.cbs.com/primetime/csi/}},
puestos por escrito. Para Holmes, y quizás para Grissom, existen varios
principios que se deben seguir:
\begin{itemize}
\item Obtener las soluciones y quedarse satisfecho con ellas. El peor inconveniente
para consolidar un método de solución de problemas poderoso consiste
en que cuando nos topemos con una solución completa de un solo golpe
nos quedemos sin reflexionar cómo llegamos a ella. Así, nunca aprenderemos
estrategias valiosas para resolver el siguiente problema. Holmes decía
que nunca adivinaba, primero recolectaba la mayor información posible
sobre los problemas que tenía a mano, de forma que estos datos le
``sugirieran'' alguna solución.
\item Todo empieza por la observación, un proceso minucioso de recolección
de datos sobre el problema a mano. Ningún dato puede ignorarse de
entrada, hasta que uno tenga una comprensión profunda sobre el problema.
\item Hay que prepararse adecuadamente en una variedad de dominios. Para
Holmes esto iba desde tiro con pistola, esgrima, boxeo, análisis de
huellas, entre otros. Para cada problema que intentemos resolver habrá
un dominio en el cual debemos aprender lo más que podamos, esto facilitará
enormemente el proceso de solución.
\item Prestar atención a los detalles ``inusuales''. Por ejemplo, en nuestro
cuadrado mágico fue algo inusual que las diagonales de la primera
alternativa de solución, la más ingenua posible, sumaran lo mismo.
\item Para deducir más hechos, a partir de los datos recolectados y los
detalles inusuales, hay que usar todas las armas del razonamiento:
el poder de la deducción (derivar nuevos hechos a partir de los datos),
la inducción (generalizar a partir de casos), la refutación (el proceso
de probar la falsedad de alguna conjetura), el pensamiento analógico
(encontrando relaciones,metáforas, analogías) y, por último, pero
no menos importante, el uso del sentido común.
\item Después del análisis de datos, uno siempre debe proponer una alternativa
de solución, así sea simple e ingenua, y proceder intentando probarla
y \textbf{refutarla} al mismo tiempo. Vale la pena recalcar esto:
no importa que tan ingenua, sencilla e incompleta es una alternativa
de solución, con tal de que nos permita seguir indagando. Esto es
como la primera frase que se le dice a una chica (o chico, dado el
caso) que uno quiere conocer; no importa qué frase sea, no importa
que tan trivial sea, con tal de que permita iniciar una conversación.
\item El proceso de búsqueda de soluciones es como una conversación que
se inicia, aunque en este caso el interlocutor no es una persona,
sino el problema que tenemos a mano. Con una primera alternativa de
solución—no importa lo sencilla e incompleta–- podemos formularnos
una pregunta interesante: ¿resuelve esta alternativa el problema?
\item Lo importante de responder la pregunta anterior no es la obtención
de un \textbf{No} como respuesta; pues esto es lo que sucede la mayoría
de las veces. Lo importante viene cuando nos formulamos esta segunda
pregunta ¿Con lo que sabemos del problema hasta ahora \textbf{por
qué mi alternativa no es capaz de resolverlo?}
\item La respuesta a la pregunta anterior puede ser: todavía no sé lo suficiente
sobre el problema para entender por qué mi alternativa de solución
no lo resuelve; esto es una señal de alerta para recolectar más datos
y estudiar mas el dominio del problema.
\item Una respuesta más constructiva a la pregunta anterior puede ser: mi
alternativa de solución no resuelve el problema porque no considera
algunos hechos importantes, y no considera algunas restricciones que
debe cumplir una solución. Un ejemplo de este tipo de respuesta lo
da nuestro ensayo de colocar la pareja (6,4) emparedando al 5 en el
problema del cuadrado mágico:

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
7  & \textbf{6}  & 2\tabularnewline
\hline 
 & \textbf{5}  & \tabularnewline
\hline 
8  & \textbf{4}  & 3 \tabularnewline
\hline 
\end{tabular}
\par\end{center}

Cuando notamos que la pareja (6,4) no puede colocarse en la columna
central del cuadrado, intentamos otra alternativa de solución, colocando
estos números en filas o en las esquinas. Lo importante de este tipo
de respuesta es que nos va a permitir avanzar a {\em otra} alternativa
de solución, casi siempre más compleja y más cercana a la solución.
\item No poner obstáculos a la creatividad. Es muy difícil lograr esto porque
la mente humana siempre busca límites para respetar; así, hay que
realizar un esfuerzo consciente para eliminar todo límite o restricción
que nuestra mente va creando. Una estrategia interesante es el uso
y fortalecimiento del pensamiento lateral.
\item Perseverar. El motivo más común de fracaso en la solución de acertijos
y problemas es el abandono. No existe una receta mágica para resolver
problemas, lo único que uno puede hacer es seguir un método y perseverar,
perseverar sin importar cuantas alternativas de solución incorrectas
se hayan generado. Esta es la clave para el éxito. Holmes decía que
eran muchísimos más los casos que no había podido resolver, quizás
Grissom reconocería lo mismo. Lo importante entonces es perseverar
ante cada nuevo caso, esta es la única actitud razonable para enfrentar
y resolver problemas.
\end{itemize}

\section{Reflexión sobre este método de solución}

El proceso de solución de problemas que hemos presentado es muy sencillo.
Los grandes profesionales que tienen mucho éxito en su campo (científicos,
humanistas, ingenieros, médicos, empresarios, etc.) tienen métodos
de solución de problemas mucho más avanzados que el que hemos presentado
aquí. Con esto pretendemos ilustrar un punto: lo importante no es
el método propuesto, porque muy probablemente no le servirá para resolver
todos los problemas o acertijos que enfrente; lo importante es:
\begin{itemize}
\item Contar con un método de solución de problemas. Si no hay método, podemos
solucionar problemas, claro está, pero cada vez que lo hagamos será
por golpes de suerte o inspiración –que no siempre nos acompaña, desafortunadamente.
\item Desarrollar, a medida que transcurra el tiempo y adquiera más conocimientos
sobre su profesión y la vida, un método propio de solución de problemas.
Este desarrollo personal puede tomar como base el método expuesto
aquí, o algún otro que encuentre en la literatura o a través de la
interacción con otras personas.
\end{itemize}

\section{Acertijos propuestos}

Para que empiece inmediatamente a construir su método personal de
solución de problemas, tome cada uno de los siguientes acertijos,
siga el proceso de solución recomendado y documéntelo a manera de
entrenamiento. Si usted descubre estrategias generales que no han
sido consideradas aquí, compártalas con sus compañeros, profesores
y, mejor aún, con los autores del libro.
\begin{enumerate}
\item Considere un tablero de ajedrez de 4x4 y 4 damas del mismo color.
Su misión es colocar las 4 damas en el tablero sin que éstas se ataquen
entre sí. Recuerde que una dama ataca a otra ficha si se encuentran
en la misma fila, columna o diagonal.
\item Partiendo de la igualdad $a=b$, encuentre cuál es el problema en
el siguiente razonamiento:

\begin{eqnarray*}
a & = & b\\
a^{2} & = & ba\\
a^{2}-b^{2} & = & ba-b^{2}\\
(a-b)(a+b) & = & b(a-b)\\
a+b & = & b\\
a & = & 2b\\
\frac{a}{b} & = & 2\\
1 & = & 2
\end{eqnarray*}

Tenga en cuenta que en el último paso se volvió a usar el hecho de
que $a=b$, en la forma $\frac{a}{b}=1$.
\item Encuentre el menor número entero positivo que pueda descomponerse
como la suma de los cubos de dos números enteros positivos de dos
maneras distintas. Esto es, encontrar el mínimo $A$ tal que $A=b^{3}+c^{3}$
y $A=d^{3}+e^{3}$, con $A,b,c,d$ y $e$ números positivos, mayores
a cero, y distintos entre si.
\end{enumerate}

\section{Mas allá de los acertijos: problemas computacionales}

\index{problema computacional}

Un problema computacional es parecido a un acertijo; se presenta una
situación problemática y uno debe diseñar alguna solución. En los
problemas computacionales la solución consiste en una \textbf{descripción
general de procesos}; esto es, un problema computacional tiene como
solución la descripción de un conjunto de pasos que se podrían llevar
a cabo de manera general para lograr un objetivo.

Un ejemplo que ilustra esto es la multiplicación. Todos sabemos multiplicar
números de dos cifras, por ejemplo:

%\newpage
\[
\begin{array}{cccc}
\  & \  & 3 & 4\\
\  & \times & 2 & 1\\
\hline \  & \  & 3 & 4\\
+ & 6 & 8 & \ \\
\hline \  & 7 & 1 & 4
\end{array}
\]

Pero el problema computacional asociado a la multiplicación de números
de dos cifras consiste en hallar la descripción general de todos los
procesos posibles de multiplicación de parejas de números de dos cifras.
Este problema ha sido resuelto, desde hace varios milenios, por diferentes
civilizaciones humanas, siguiendo métodos alternativos. Un método
de solución moderno podría describirse así:

Tome los dos números de dos cifras, P y Q. Suponga que las cifras
de P son $p_{1}$ y $p_{2}$, esto es, $P=p_{1}p_{2}$. Igualmente,
suponga que $Q=q_{1}q_{2}$. La descripción \textbf{general} de todas
las multiplicaciones de dos cifras puede hacerse así:

\[
\begin{array}{cccc}
\  & \  & p_{1} & p_{2}\\
\  & \times & q_{1} & q_{2}\\
\hline \  & \  & q_{2}p_{1} & q_{2}p_{2}\\
+ & q_{1}p_{1} & q_{1}p_{2} & \ \\
\hline \  & q_{1}p_{1} & q_{2}p_{1}+q_{1}p_{2} & q_{2}p_{2}
\end{array}
\]
\begin{itemize}
\item Tome la cifra $q_{2}$ y multiplíquela por las cifras de $P$ (con
ayuda de una tabla de multiplicación). Ubique los resultados debajo
de cada cifra de $P$ correspondiente.
\item Tome la cifra $q_{1}$ y multiplíquela por las cifras de $P$ (con
ayuda de una tabla de multiplicación). Ubique los resultados debajo
de las cifras que se generaron en el paso anterior, aunque desplazadas
una columna hacia la izquierda.
\item Si en alguno de los pasos anteriores el resultado llega a 10 o se
pasa de 10, ubique las unidades únicamente y lleve un acarreo, en
decenas o centenas) para la columna de la izquierda.
\item Sume los dos resultados parciales, obteniendo el resultado final.
\end{itemize}
Usted puede estar quejándose en este momento, ¿para qué hay que complicar
tanto nuestro viejo y conocido proceso de multiplicación? Bueno, hay
varias razones para esto:
\begin{itemize}
\item Una descripción impersonal como ésta puede ser leída y ejecutada por
cualquier persona —o computador, como veremos mas adelante—.
\item Sólo creando descripciones generales de procesos se pueden analizar
para demostrar que funcionan correctamente.
\item Queríamos sorprenderlo, tomando algo tan conocido como la suma y dándole
una presentación que, quizás, nunca había visto. Este cambio de perspectiva
es una invitación a que abra su mente a pensar en descripciones generales
de procesos. 
\end{itemize}
Precisando un poco, un problema computacional es la descripción general
de una situación en la que se presentan unos datos de entrada y una
salida deseada que se quiere calcular. Por ejemplo, en el problema
computacional de la multiplicación de números de dos cifras, los datos
de entrada son los números a multiplicar; la salida es el producto
de los dos números. Existen más problemas computacionales como el
de ordenar un conjunto de números y el problema de encontrar una palabra
en un párrafo de texto. Como ejercicio defina para estos problemas
cuales son los datos de entrada y la salida deseada.

La solución de un problema computacional es una descripción general
del conjunto de pasos que se deben llevar a cabo con las entradas
del problema para producir los datos de salida deseados. Solucionar
problemas computacionales no es muy diferente de solucionar acertijos,
las dos actividades producen la misma clase de retos intelectuales,
y el método de solución de la sección \ref{sec:metodosolucion} es
aplicable en los dos casos. Lo único que hay que tener en cuenta es
que la solución de un problema es una \textbf{descripción general
o programa, como veremos más adelante}, que se refiere a las entradas
y salidas de una manera más técnica de lo que estamos acostumbrados.
Un ejemplo de esto lo constituyen los nombres $p_{1},p_{2},q_{1}$
y $q_{2}$ que usamos en la descripción general de la multiplicación
de números de dos cifras.

Aunque la solución de problemas es una actividad compleja, es muy
interesante, estimulante e intelectualmente gratificante; incluso
cuando no llegamos a solucionar los problemas completamente. En el
libro vamos a enfocarnos en la solución de problemas computacionales
por medio de programas, y, aunque solo vamos a explorar este tipo
de problemas, usted verá que las estrategias de solución, los conceptos
que aprenderá y la actitud de científico de la computación que adquirirá
serán valiosas herramientas para resolver todo tipo de problemas de
la vida real.

\section{Glosario}
\begin{description}
\item [{Acertijo:}] enigma o adivinanza que se propone como pasatiempo.
\item [{Solución de problemas:}] el proceso de formular un problema,
hallar la solución y expresar la solución.
\item [{Método de solución de problemas:}] un conjunto de pasos, estrategias
y técnicas organizados que permiten solucionar problemas de una manera
ordenada.
\item [{Problema:}] una situación o circunstancia en la que se dificulta
lograr un fin.
\item [{Problema computacional:}] una situación general con una especificación
de los datos de entrada y los datos de salida deseados.
\item [{Solución a un problema:}] conjunto de pasos y estrategias que
permiten lograr un fin determinado en una situación problemática,
cumpliendo ciertas restricciones.
\item [{Solución a un problema computacional:}] descripción general de
los pasos que toman cualquier entrada en un problema computacional
y la transforman en una salida deseada.
\item [{Restricción:}] una condición que tiene que cumplirse en un problema
dado.

\index{acertijo} \index{solución de problemas} \index{método de solución de problemas}
\index{método!de solución de problemas} \index{problema} \index{solución a un problema}
\index{problema!solución} \index{restricción} 
\end{description}

\section{Ejercicios}

Intente resolver los siguientes problemas computacionales, proponiendo
soluciones \textbf{generales e impersonales}:
\begin{enumerate}
\item Describa cómo ordenar tres números a, b y c. 
\item Describa cómo encontrar el menor elemento en un conjunto de números. 
\item Describa cómo encontrar una palabra dentro de un texto más largo. 
\end{enumerate}

