% LaTeX source for textbook ``How to think like a computer scientist''
% Copyright (c)  2001  Allen B. Downey, Jeffrey Elkner, and Chris Meyers.

% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
% document under the terms of the GNU Free Documentation License,
% Version 1.1  or any later version published by the Free Software
% Foundation; with the Invariant Sections being "Contributor List",
% with no Front-Cover Texts, and with no Back-Cover Texts. A copy of
% the license is included in the section entitled "GNU Free
% Documentation License".

% This distribution includes a file named fdl.tex that contains the text
% of the GNU Free Documentation License.  If it is missing, you can obtain
% it from www.gnu.org or by writing to the Free Software Foundation,
% Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.

\chapter{Interludio 1: Triqui}
\label{cap:inter1:triqui}
\index{Triqui}



\section{Motivación}

Con el fin de poner en práctica los conceptos de los capítulos anteriores
vamos a desarrollar un sencillo juego de triqui para dos jugadores. La idea
es seguir un desarrollo iterativo que toma un pequeño programa y lo convierte,
poco a poco, en un juego de triqui con toda la funcionalidad esperada.

El código fuente tiene diez versiones, comenzando desde triqui0.py hasta
triqui9.py. En las secciones a continuación se discuten los fragmentos del 
programa a medida que se van agregando, cada fragmento tiene el nombre del 
archivo en que se introdujo.

Los diez programas puede descargarse de:


\section{Estructuras de datos}

El código fuente de un programa extenso puede ser difícil de comprender. Esta es
la razón por la que lo primero que se debe explicar de un software son sus 
estructuras de datos: las variables, listas, matrices que usa para representar
la información. 

En nuestro triqui, el tablero de juego es una matriz de 3 filas y 3 columnas que
se almacena en una lista de listas usando la representación usual del capítulo 
\ref{cap:listas}. 

Todos los elementos de la matriz serán caracteres de texto con la 
convención que sigue. Si elemento de la matriz es:

\begin{description}
  \item[' ' (esto es el caracter espacio):]   nadie ha jugado en esa casilla.
  \item['O': ] el primer jugador jugó en esa casilla.
  \item['X':] el segundo jugador jugó en esa casilla.
\end{description}

\section{Inicio}

Con la convención anterior, nuestro triqui empieza humildemente:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui0.py
def crear():
    """ Crea una matrix 3x3 vacia"""
    m =  [ [' ',' ',' '],
           [' ',' ',' '],
           [' ',' ',' '] ]
    return m


def imprimir(tablero):
    """ Imprime el tablero de juego"""
    for i in range(3):
        print "|",
        for j in range(3):
            print tablero[i][j],
        print "|"
        
triqui = crear()
imprimir(triqui)
\end{verbatim}
\afterverb

Ahora podemos agregar un ciclo para jugar, sencillo, con un solo jugador:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui1.py
# Solo juega un jugador por siempre 
while True:
    print "Juegue jugador O"
    f = input("fila? ")
    c = input("columna? ")
    triqui[f][c] = "O"
    imprimir(triqui)
\end{verbatim}
\afterverb

Agregar al segundo jugador es casi idéntico al fragmento anterior y  está en el 
archivo triqui2.py. 

\section{¿Quien gana?}

Para verificar si un jugador gana la partida, vamos a empezar por las diagonales, 
implementando un ciclo para la verificar si alguien gana en la diagonal principal:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui3.py
def ganaDiagonal1(jugador,tablero):
    """Chequea si el jugador gana en la diagonal 1 \"""
    for i in range(3):
        if tablero[i][i]!=jugador:
            return False
    return True
\end{verbatim}
\afterverb

La idea es que si encuentra algo diferente del símbolo del jugador ('X' ó 'O'),
retorna False. Sino, retorna True. La otra diagonal requiere mas trabajo, usamos 
el hecho de que tablero[i][2-i] va dando los elementos de la segunda
diagonal para i de 0 a 2. ¡Verifiquelo!

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui3.py
def ganaDiagonal2(jugador,tablero):
    """Chequea si el jugador gana en la diagonal 2 / """
    for i in range(3):
        if tablero[i][2-i]!=jugador:
            return False
    return True
\end{verbatim}
\afterverb

Falta llamar las funciones en el ciclo del juego, y si gana, terminamos el juego 
con la sentencia break. Por ejemplo, para el primer jugador:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui3.py
print "Juegue jugador O"
    f = input("fila? ")
    c = input("columna? ")
    triqui[f][c] = "O"
    imprimir(triqui)
    if ganaDiagonal1("O",triqui) or ganaDiagonal2("O",triqui):
        print "Gana el jugador O!!!!"
        break
\end{verbatim}
\afterverb

Agregar las funciones para verificar si alguien gana por alguna fila es sencillo.
Seguimos la misma estructura de las diagonales, creando una función ganaFila, que
verifica si el jugador gana en una de las filas del tablero.

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui4.py
def ganaFila(fila,jugador,tablero):
    """Chequea si el jugador gana en la fila dada"""
    for i in range(3):
        if tablero[fila][i]!=jugador:
            return False
    return True
\end{verbatim}
\afterverb

La función anterior debe ser llamada para todas las filas:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui4.py

def ganaHorizontal(jugador,tablero):
    """ Chequea todas las filas """
    for i in range(3):
        if ganaFila(i,jugador,tablero):
            return True
    return False
\end{verbatim}
\afterverb

Las funciones para chequear las columnas son muy parecidas. Para llamarlas  
modificamos el ciclo del juego. Por ejemplo, para el jugador 'X':

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui4.py
while True:
    print "Juegue jugador X"
    f = input("fila? ")
    c = input("columna? ")
    triqui[f][c] = "X"
    imprimir(triqui)
    if ganaDiagonal1("X",triqui) or ganaDiagonal2("X",triqui) or 
       ganaHorizontal("X",triqui) or ganaVertical("X",triqui):
        print "Gana el jugador X!!!!"
        break
\end{verbatim}
\afterverb

\section{Reestructurando el código}
\index{reestructuración}

Casi siempre que se está desarrollando un programa y uno encuentra que está copiando y
pegando código para hacer pequeños cambios vale la pena analizar si se pueden crear
funciones para evitar problemas futuros. Una función correcta, que se llama desde
varias partes del programa es más fácil de mantener que una serie de porciones de 
código parecidas, pero con cambios, que se han copiado, pegado y modificado.

En el triqui podemos observar que el código dentro del ciclo para el jugador 'O' 
y el 'X' es muy parecido. Así que  lo podemos poner en una
función que tenga como parámetro el símbolo del jugador:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui5.py
def jugar(jugador,tablero):
    print "Juegue jugador ", jugador
    f = input("fila? ")
    c = input("columna? ")
    tablero[f][c] = jugador
    imprimir(triqui)
    diag = ganaDiagonal1(jugador,tablero) or ganaDiagonal2(jugador,tablero)
    linea = ganaHorizontal(jugador,tablero) or ganaVertical(jugador,tablero)
    return  diag or linea
\end{verbatim}
\afterverb

Con este cambio nuestro ciclo de juego es más pequeño, y el programa es más
fácil de mantener:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui5.py
while True:
    if jugar("O",triqui):
        print "Gana el jugador O !!!!"
        break
    if jugar("X",triqui):
        print "Gana el jugador X !!!!"
        break
\end{verbatim}
\afterverb

\section{Validaciones}
\index{validación}

Los usuarios pueden cometer errores, por esta razón los programas deben revisar
todos los datos que generan para ver si cumplen las condiciones
para operar. El código que revisa una condición 
o restricción de este tipo se llama validación.

En el triqui podemos agregar validación al juego. Tanto f como  c, que son 
generados por los usuarios deben ser enteros en el intervalo [0,2] para 
que podamos representarlos en la matriz de 3 filas y 3 columnas. Además,
la casilla tablero[f][c] debe estar vacía para que
una jugada nueva pueda hacerse allí.  

Estas validaciones pueden ponerse en un ciclo que le pida al jugador
digitar los valores para f y c varias veces, hasta que sean correctos:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui6.py

def valido(n):
    return 0<=n<=2
    
def jugar(jugador,tablero):
    while True:     
        print "Juegue jugador ", jugador
        f = input("fila? ")
        c = input("columna? ")
        if type(f)==type(c)==type(1) and valido(f) 
           and valido(c) and tablero[f][c]==' ':
            tablero[f][c] = jugador
            break      

    imprimir(tablero)
    diag = ganaDiagonal1(jugador,tablero) or ganaDiagonal2(jugador,tablero)
    linea = ganaHorizontal(jugador,tablero) or ganaVertical(jugador,tablero)
    return  diag or linea

\end{verbatim}
\afterverb

\section{Empates}

Ahora agregamos una función para chequear si hay empate entre los jugadores.
Esto sucede si el tablero está lleno, o sea que no hay ninguna casilla vacía 
(con el caracter ' '):

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui7.py

def empate(tablero):
    """ Revisa si hay un empate """
    for i in range(3):
        for j in range(3):
            if tablero[i][j]==' ':
                return False
    return True

\end{verbatim}
\afterverb

Llamamos a empate después de cada jugador:
\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui8.py
while True:
    if jugar("O",triqui):
        print "Gana el jugador O !!!!"
        break
    if empate(triqui):
        print "Empate !!!"
        break
    if jugar("X",triqui):
        print "Gana el jugador X !!!!"
        break
    if empate(triqui):
        print "Empate !!!"
        break
\end{verbatim}
\afterverb

Y también agregamos un mensaje de retroalimentación para el jugador cuando no 
ha escogido una casilla válida:

\beforeverb
\begin{verbatim}
# triqui8.py
def jugar(jugador,tablero):
    """ Registra una jugada en el tablero de juego
        retorna True si el jugador gana la partida
    """
    while True:     
        print "Juegue jugador ", jugador
        f = input("fila? ")
        c = input("columna? ")
        if type(f)==type(c)==type(1) and valido(f) 
           and valido(c) and tablero[f][c]==' ':
            tablero[f][c] = jugador
            break
        else:
            # Añadimos este mensaje de error
            print "Posición inválida!"

    imprimir(triqui)
    diag = ganaDiagonal1(jugador,tablero) or ganaDiagonal2(jugador,tablero)
    linea = ganaHorizontal(jugador,tablero) or ganaVertical(jugador,tablero)
    return  diag or linea
\end{verbatim}
\afterverb

\section{Reestructurando más}

Podemos crear una función 'gana', fructífera, que nos permita que jugar sea
mas pequeña:

\begin{verbatim}
# triqui9.py
def gana(jugador,tablero):
    """ Analiza si el jugador gana la partida """
    diag = ganaDiagonal1(jugador,tablero) or ganaDiagonal2(jugador,tablero)
    linea = ganaHorizontal(jugador,tablero) or ganaVertical(jugador,tablero)
    return  diag or linea

\end{verbatim}
\afterverb

Con este cambio también ganamos algo: la verificación de quien gana el juego
puede hacerse con una sola función en otro programa, por ejemplo uno con 
una interfaz gráfica de usuario.

Ahora, 'gana' se llama en el ciclo principal. Y todo esto se puede poner en 
la parte principal del programa:

\begin{verbatim}
# triqui9.py
if __name__ == '__main__':
    triqui = crear()
    imprimir(triqui)

    while True:
        jugar("O",triqui)
        if gana("O",triqui):
            print "Gana el jugador O !!!!"
            break
        if empate(triqui):
            print "Empate !!!"
            break
        jugar("X",triqui)
        if gana("X",triqui):
            print "Gana el jugador X !!!!"
            break
        if empate(triqui):
            print "Empate !!!"
            break
\end{verbatim}
\afterverb

Asi terminamos con triqui9.py, un programa con 12 funciones y un ciclo de juego que
tiene en total 124 líneas de código, ¡pero empezó como una simple impresión de una 
matriz vacía!

\section{Resumen}

\begin{description}
\item[triqui0.py:] crea e imprime el tablero vacío
\item[triqui1.py:] permite que un solo jugador juegue por siempre
\item[triqui2.py:] permite que dos jugadores jueguen por siempre
\item[triqui3.py:] revisa si algun jugador gana en las diagonales
\item[triqui4.py:] revisa si algun jugador gana en filas o columnas
\item[triqui5.py:] evita la duplicación de código creando una función 'jugar'
\item[triqui6.py:] introduce un ciclo en 'jugar' para validar las jugadas 
\item[triqui7.py:] introduce la verificación de empates en el juego
\item[triqui8.py:] llama a empate 2 veces en lugar de 1 y añade un mensaje al jugador
\item[triqui9.py:] crea una función 'gana' para que 'jugar' sea mas pequeña y pone el ciclo 
            del juego en la parte principal.
\end{description}

\section{Glosario}

\begin{description}

\item[validación:] análisis de los datos que genera un usuario humano para que estén dentro
de los límites de operación del software.

\item[reestructuración:] reescritura de porciones del código para mejorar la calidad del programa. 
Por ejemplo, se puede mejorar la legibilidad del código, también se puede eliminar la redundancia.

\index{validación}
\index{reestructuración}

\end{description}
