% LaTeX source for textbook ``How to think like a computer scientist'
% Copyright (c)  2001  Allen B. Downey, Jeffrey Elkner, and Chris Meyers.

% Permission is granted to copy, distribute and/or modify this
% document under the terms of the GNU Free Documentation License,
% Version 1.1  or any later version published by the Free Software
% Foundation; with the Invariant Sections being "Contributor List",
% with no Front-Cover Texts, and with no Back-Cover Texts. A copy of
% the license is included in the section entitled "GNU Free
% Documentation License".

% This distribution includes a file named fdl.tex that contains the text
% of the GNU Free Documentation License.  If it is missing, you can obtain
% it from www.gnu.org or by writing to the Free Software Foundation,
% Inc., 59 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.



\chapter{Tuplas}
\label{tuplechap}
\index{tupla}

\section{Mutabilidad y tuplas}
\index{tupla}
\index{tipo de dato!tupla}
\index{tipo de dato!inmutable}

Hasta aquí, usted ha visto dos tipos de datos compuestos: cadenas, que están
compuestas de carácteres; y listas, compuestas de elementos de
cualquier tipo. Una de las diferencias que notamos es que los elementos
de una lista pueden modificarse, pero los carácteres en una cadena no.
En otras palabras, las cadenas son {\bf inmutables} y las listas 
son {\bf mutables}.

\index{mutable}
\index{inmutable}

Hay otro tipo de dato en Python denominado {\bf tupla}, que se parece a una 
lista, con la excepción de que es inmutable.  Sintácticamente, una tupla es 
una lista de valores separados por comas:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla = 'a', 'b', 'c', 'd', 'e'
\end{verbatim}
\afterverb
%
Aunque no es necesario, se pueden encerrar entre paréntesis:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla = ('a', 'b', 'c', 'd', 'e')
\end{verbatim}
\afterverb
%
Para crear una tupla con un único elemento, tenemos que incluir
la coma final:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> t1 = ('a',)
>>> type(t1)
<type 'tuple'>
\end{verbatim}
\afterverb
%
Sin la coma, Python creería que  \texttt{('a')} es una cadena en
paréntesis:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> t2 = ('a')
>>> type(t2)
<type 'string'>
\end{verbatim}
\afterverb
%
Las operaciones sobre tuplas son las mismas que vimos con las
listas. El operador corchete selecciona un elemento de la 
tupla.

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla = ('a', 'b', 'c', 'd', 'e')
>>> tupla[0]
'a'
\end{verbatim}
\afterverb
%
Y el operador segmento selecciona un rango de elementos:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla[1:3]
('b', 'c')
\end{verbatim}
\afterverb
%
Pero si intentamos modificar un elemento de la tupla obtenemos un
error:

\index{error en tiempo de ejecución}

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla[0] = 'A'
TypeError: object doesn't support item assignment
\end{verbatim}
\afterverb
%
Aunque no podemos modificar los elementos, sí
podemos modificar toda la tupla:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> tupla = ('A',) + tupla[1:]
>>> tupla
('A', 'b', 'c', 'd', 'e')
>>> tupla = (1,2,3)
>>> tupla
\end{verbatim}
\afterverb
%

\section{Asignación de tuplas}
\label{tuple assignment}
\index{asignación de tuplas}
\index{Asignación!de tuplas}

De vez en cuando necesitamos intercambiar los valores de dos variables.
Con el operador de  asignación normal tenemos que usar una variable
temporal.  Por ejemplo, para intercambiar \texttt{a} y \texttt{b}:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> temp = a
>>> a = b
>>> b = temp
\end{verbatim}
\afterverb
%
Si tenemos que intercambiar variables muchas veces, el código tiende
a ser engorroso. Python proporciona una forma de {\bf asignación de tuplas} que
resuelve este problema:

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> a, b = b, a
\end{verbatim}
\afterverb
%
El lado izquierdo es una tupla de variables; el derecho es una tupla
de valores. Cada valor se asigna a su respectiva variable en el orden 
en que se presenta. Las expresiones en el lado derecho se evalúan
antes de cualquier asignación. Esto hace a la asignación de tuplas
una herramienta bastante versátil.

Naturalmente, el número de variables a la izquierda y el número de
valores a la derecha deben coincidir.

\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> a, b, c, d = 1, 2, 3
ValueError: unpack tuple of wrong size
\end{verbatim}
\afterverb
%

\section{Tuplas como valores de retorno}
\index{tupla}
\index{valor!tupla}
\index{valor de retorno!tupla}
\index{función!tupla como valor de retorno}

Las funciones pueden tener tuplas como valores de retorno. Por
ejemplo, podríamos escribir una función que intercambie sus
dos parámetros:

\beforeverb
\begin{verbatim}
def intercambiar(x, y):
  return y, x
\end{verbatim}
\afterverb
%
Así podemos asignar el valor de retorno a una tupla con dos variables:

\beforeverb
\begin{verbatim}
a, b = intercambiar(a, b)
\end{verbatim}
\afterverb
%
En este caso, escribir una función  \texttt{intercambio} no es muy 
provechoso. De hecho, hay un peligro al tratar de encapsular {\tt
intercambio}, que consiste en el siguiente error:

\beforeverb
\begin{verbatim}
def intercambio(x, y):      # version incorrecta
  x, y = y, x
\end{verbatim}
\afterverb
%
Si llamamos a esta función así:

\beforeverb
\begin{verbatim}
intercambio(a, b)
\end{verbatim}
\afterverb
%
entonces \texttt{a} y \texttt{x} son dos alias para el mismo valor.  Cambiar \texttt{x}
dentro de \texttt{intercambio} hace que  \texttt{x} se refiera a un valor diferente, 
pero no tiene efecto en la \texttt{a} dentro de  \texttt{\_\_main\_\_}.  Igualmente, 
cambiar \texttt{y} no tiene efecto en  \texttt{b}.

Esta función se ejecuta sin errores, pero no hace lo que se pretende.
Es un ejemplo de error semántico.

\index{error semántico}




\section{Números aleatorios}
\index{número aleatorio}
\index{número!aleatorio}

La gran mayoría de los programas hacen lo mismo cada vez que se ejecutan,
esto es, son  {\bf determinísticos}.  El determinismo generalmente es 
una buena propiedad, ya que usualmente esperamos que los cálculos
produzcan el mismo resultado. Sin embargo, para algunas aplicaciones
necesitamos que el computador sea impredecible. Los juegos son un 
ejemplo inmediato, pero hay más.

Lograr que un programa sea verdaderamente no determinístico no es una
tarea fácil, pero hay formas de que parezca no determinístico. Una
de ellas es generar números aleatorios y usarlos para determinar
la salida de un programa. Python tiene una función primitiva
que genera números {\bf pseudoaleatorios}, que, aunque no sean
aleatorios desde el punto de vista matemático, sirven para nuestros
propósitos.

El módulo  \texttt{random} contiene una función llamada \texttt{random} que
retorna un número flotante entre 0.0 y 1.0.  Cada vez que se llama a
\texttt{random}, se obtiene el siguiente número de una serie muy larga.
Para ver un ejemplo ejecute el siguiente ciclo:

\beforeverb
\begin{verbatim}
import random

for i in range(10):
  x = random.random()
  print x
\end{verbatim}
\afterverb
%
Para generar un número aleatorio entre 0.0 y un límite superior
como \texttt{sup}, multiplique \texttt{x} por \texttt{sup}.



\section{Lista de números aleatorios}

Vamos a generar función que cree una lista de números aleatorios \texttt{listaAleatoria},
recibirá un parámetro entero que especifique el número de elementos a generar.
Primero, genera una lista de  \texttt{n} ceros. Luego cada vez que itera 
en un ciclo for, reemplaza uno de los ceros por un número aleatorio.
El valor de retorno es una referencia a la lista construida:

\beforeverb
\begin{verbatim}
def listaAleatoria(n):
  s = [0] * n
  for i in range(n):
    s[i] = random.random()
  return s
\end{verbatim}
\afterverb
%
La probaremos con ocho elementos. Para depurar es una buena
idea empezar con pocos datos:

\adjustpage{-2}
\beforeverb
\begin{verbatim}
>>> listaAleatoria(8)
0.15156642489
0.498048560109
0.810894847068
0.360371157682
0.275119183077
0.328578797631
0.759199803101
0.800367163582
\end{verbatim}
\afterverb
%
Los números generados por \texttt{random} deben distribuirse uniformemente,
lo que significa que cada valor es igualmente probable.

Si dividimos el rango de  valores posibles en ``regiones'' del mismo
tamaño y contamos el número de veces que un valor aleatorio cae
en cada región, deberíamos obtener un resultado aproximado en todas
las regiones.

Podemos probar esta hipótesis escribiendo un programa que
divida el rango en regiones y cuente el número de valores que caen
en cada una.


\section{Conteo}
\index{conteo}

Un enfoque que funciona en problemas como éste es dividir el problema
en subproblemas que se puedan resolver con un patrón computacional
que ya sepamos.

En este caso, necesitamos recorrer una lista de números y contar
el número de veces que un valor cae en un rango dado. Esto parece
familiar. En la Sección~\ref{counter}, escribimos un programa
que recorría una cadena y contaba el números de veces que aparecía
una letra determinada.

Entonces podemos copiar el programa viejo para adaptarlo posteriormente
a nuestro problema actual. El original es:

\beforeverb
\begin{verbatim}
cont = 0
for c in fruta:
  if c == 'a':
    cont = cont + 1
print cont
\end{verbatim}
\afterverb
%
El primer paso es reemplazar  \texttt{fruta} con \texttt{lista} y 
\texttt{c} por \texttt{num}.  Esto no cambia el programa, sólo lo hace
más legible.

El segundo paso es cambiar la prueba. No queremos buscar letras.
Queremos ver si  \texttt{num} está entre dos valores dados
\texttt{inf} y  \texttt{sup}.

\beforeverb
\begin{verbatim}
cont = 0
for num in lista:
  if inf < num < sup:
    cont = cont + 1
print cont
\end{verbatim}
\afterverb
%
El último paso consiste en  encapsular este código en una
función denominada \texttt{enRegion}.  Los parámetros son la lista
y los valores \texttt{inf} y \texttt{sup}.

\beforeverb
\begin{verbatim}
def enRegion(lista, inf, sup):
  cont = 0
  for num in lista:
    if inf < num < sup:
      cont = cont + 1
  return cont
\end{verbatim}
\afterverb
%
Copiando y modificando un programa existente fuimos capaces
de escribir esta función rápidamente y ahorrarnos un buen
tiempo de depuración. Este plan de desarrollo se denomina
{\bf concordancia de patrones}. Si se encuentra trabajando 
en un problema que ya ha resuelto antes, reutilice la 
solución.

\section{Muchas regiones}
\label{muchasregiones}

Como el número de regiones aumenta, \texttt{enRegion} es 
un poco engorroso. Con dos no esta tan mal:

\beforeverb
\begin{verbatim}
inf = enRegion(a, 0.0, 0.5)
sup = enRegion(a, 0.5, 1)
\end{verbatim}
\afterverb
%
Pero con cuatro:

\beforeverb
\begin{verbatim}
Region1 = enRegion(a, 0.0, 0.25)
Region2 = enRegion(a, 0.25, 0.5)
Region3 = enRegion(a, 0.5, 0.75)
Region4 = enRegion(a, 0.75, 1.0)
\end{verbatim}
\afterverb
%
Hay dos problemas. Uno es que siempre tenemos que crear
nuevos nombres de variables para cada resultado. El otro
es que tenemos que calcular el rango de cada región.

Primero resolveremos el segundo problema. Si el número de
regiones está dado por la variable \texttt{numRegiones}, entonces, 
el ancho de cada región está dado por la expresión \texttt{1.0/numRegiones}.

Usaremos un ciclo para calcular el rango de cada región.
La variable de ciclo \texttt{i} cuenta de 1 a \texttt{numRegiones-1}:

\beforeverb
\begin{verbatim}
ancho = 1.0 / numRegiones
for i in range(numRegiones):
  inf = i * ancho
  sup = inf + ancho
  print inf, " hasta ", sup
\end{verbatim}
\afterverb
%
Para calcular el extremo inferior de cada región, multiplicamos
la variable de ciclo por el ancho. El extremo superior está
 a un  \texttt{ancho} de región de distancia.

Con \texttt{numRegiones = 8}, la salida es:

\beforeverb
\begin{verbatim}
0.0 hasta 0.125
0.125 hasta 0.25
0.25 hasta 0.375
0.375 hasta 0.5
0.5 hasta 0.625
0.625 hasta 0.75
0.75 hasta 0.875
0.875 hasta 1.0
\end{verbatim}
\afterverb
%
Usted puede confirmar que cada región tiene el mismo ancho,
que no se solapan y que cubren el rango completo de  0.0 a 1.0.

Ahora regresemos al primer problema. Necesitamos una manera
de almacenar ocho enteros, usando una variable para indicarlos
uno a uno.  Usted debe estar pensando ``¡una lista!''

Tenemos que crear la lista de regiones fuera del ciclo, porque 
esto sólo debe ocurrir una vez. Dentro del ciclo, llamaremos
a \texttt{enRegion} repetidamente y actualizaremos el  \texttt{i}ésimo 
elemento de la lista:

\beforeverb
\begin{verbatim}
numRegiones = 8
Regiones = [0] * numRegiones
ancho = 1.0 / numRegiones
for i in range(numRegiones):
  inf = i * ancho
  sup = inf + ancho
  Regiones[i] = enRegion(lista, inf, sup)
print Regiones
\end{verbatim}
\afterverb
%
Con una lista de 1000 valores, este código produce la siguiente lista
de conteo:

\beforeverb
\begin{verbatim}
[138, 124, 128, 118, 130, 117, 114, 131]
\end{verbatim}
\afterverb
%
Todos estos valores están muy cerca a 125, que es lo que esperamos.
Al menos, están lo suficientemente cerca como para creer que el
generador de números pseudoaleatorios está funcionando bien.




\section{Una solución en una sola pasada}
\label{histograma}
\index{histograma}

Aunque funciona, este programa no es tan eficiente como debería.
Cada vez que llama a \texttt{enRegion}, recorre la lista entera.  A medida
que el número de regiones incrementa, va a hacer muchos
recorridos.

Sería mejor hacer una sola pasada a través de la lista y calcular
para cada región el índice de la región en la que cae. Así podemos
incrementar el contador apropiado.

En la sección anterior tomamos un índice \texttt{i} y lo multiplicamos
por el \texttt{ancho} para encontrar el extremo inferior de una región. 
Ahora vamos a encontrar el índice de la región en la que cae.

Como este problema es el inverso del anterior, podemos intentar
dividir por \texttt{ancho} en vez de multiplicar. ¡Esto funciona!

Como \texttt{ancho = 1.0 / numRegiones}, dividir por {\tt
ancho} es lo mismo que multiplicar por \texttt{numRegiones}.  Si 
multiplicamos un número en el rango 0.0 a 1.0 por \texttt{numRegiones}, 
obtenemos un número en el rango de  0.0 a \texttt{numRegiones}.  Si 
redondeamos ese número al entero más cercano por debajo, obtenemos
lo que queremos: un índice de región:

\beforeverb
\begin{verbatim}
numRegiones = 8
Regiones = [0] * numRegiones
for i in lista:
  ind = int(i * numRegiones)
  Regiones[ind] = Regiones[ind] + 1
\end{verbatim}
\afterverb
%
Usamos la función  \texttt{int} para pasar de número de punto flotante
a entero.

¿Es posible que este programa produzca un índice que esté fuera
de rango (por ser negativo o mayor que \texttt{len(Regiones)-1})?

Una lista como  \texttt{Regiones} que almacena los conteos del número
de valores que hay en cada rango se denomina {\bf histograma}.



\section{Glosario}

\begin{description}

\item[Tipo inmutable:] es un tipo de dato en el que los elementos no
pueden ser modificados. Las asignaciones a elementos o segmentos
de tipos inmutables causan errores. Las cadenas y las tuplas son
inmutables.

\item[Tipo mutable:] tipo de dato en el que los elementos 
pueden ser modificados. Todos los tipos mutables son compuestos.
Las listas y los diccionarios son mutables.

\item[Tupla:] tipo de dato secuencial similar a la lista, pero 
inmutable.  Las tuplas se pueden usar donde se requiera un tipo inmutable,
por ejemplo como llaves de un diccionario.

\item[Asignación de tuplas:] una asignación a todos los elementos de una tupla
en una sola sentencia. La asignación ocurre en paralelo y no secuencialmente.
Es útil para intercambiar valores de variables.

\item[Determinístico:] programa que hace lo mismo cada vez que se llama.

\item[Pseudoaleatoria:] secuencia de números que parece aleatoria, pero
en realidad es el resultado de un cómputo determinístico, bien diseñado.

\item[Histograma:]  lista de enteros en la que cada elemento cuenta
el número de veces que algo sucede.

\item[Correspondencia de patrones:] plan de desarrollo de programas que
implica identificar un patrón computacional familiar y copiar la 
solución de un problema similar.

\index{tipo mutable}
\index{tipo inmutable}
\index{tupla}
\index{asignación de tupla}
\index{asignación!de tupla}
\index{determinístic}
\index{pseudoaleatorio}
\index{histograma}
\index{correspondencia de patrones}

\end{description}

\section{Ejercicios}


Para cada función, agregue chequeo de tipos y pruebas unitarias.


\begin{enumerate}

 \item Escriba una función mas\_frecuentes que tome una cadena e imprima las letras en orden descendente por frecuencia.
 Ejecutela con textos de diferentes lenguajes y observe como varían las frecuencias de letras. Compare sus resultados
 con las tablas en:
 
 http://en.wikipedia.org/wiki/Letter\_frequencies. 
 
 Solución: http://thinkpython.com/code/most\_frequent.py. 
  
 \item Escriba un programa que lea una lista de palabras de un archivos e imprima todos los conjuntos de palabras que 
 son anagramas.
 
 Este es un ejemplo con palabras en inglés de la salida del programa:

 ['deltas', 'desalt', 'lasted', 'salted', 'slated', 'staled']
 ['retainers', 'ternaries']
 ['generating', 'greatening']
 ['resmelts', 'smelters', 'termless']

 Pista: cree un diccionario que asocie cada conjunto de letras a una lista de palabras que puedan ser formadas con 
 esas letras. ¿Como se puede representar el conjunto de letras de forma que pueda ser usado como llave?
 Modifique el programa que obtuvo para que imprima en orden descendente por tamaño los conjuntos de anagramas.
 En el juego Scrabble, un 'bingo' se da cuando se juegan las 7 fichas, junto con otra letra en el tablero, para formar
 una palabra de 8 letras. ¿Que conjunto de 8 letras forma los bingos mas posibles? 
 
 
 Solución: http://thinkpython.com/code/anagram\_sets.py.

 \item Dos palabras forma un 'par de metatesis' si se puede transformar una en otra intercambiando dos letras. Por ejemplo,
 'conversación' y 'conservación'. Escriba un programa que encuentre todos los pares de metatesis en el diccionario. Pista: 
 no pruebe todos los pares.
 
 Solución: http://thinkpython.com/code/metathesis.py. 
 
 Crédito: el ejercicio está inspirado por un ejemplo en http://puzzlers.org.

 
 \item
 ¿Cual es la palabra mas larga que sigue siendo válida a medida que se remueven una a una sus letras?
 Por ejemplo, en inglés, 'sprite' sin la 'r' es 'spite', que sin la 'e', es 'spit', que sin la 's' es
 'pit', que sin la 'p' es 'it' que sin la 't' es 'i'. Las letras se pueden remover de cualquier posición, pero no se 
 pueden reordenar.
 
 Escriba un programa que encuentre todas las palabras que pueden reducirse de esta forma y que encuentre la mas larga.

 Pistas:
 
 Escriba una función que tome una palabra y calcule todas las palabras que pueden formarse al removerle una letra. Estas
 son las palabras 'hijas'.
 Recursivamente, una palabra es reducible si alguno de sus hijas es reducible. El caso base lo da la cadena vacía.
  
 Solución: http://thinkpython.com/code/reducible.py.
\end{enumerate}
