
\chapter{Interludio 2: Creando un nuevo tipo de datos }

\label{overloading} \index{tipo de dato!definido por el usuario}

Los lenguajes de programación orientados a objetos permiten a los
programadores crear nuevos tipos de datos que se comportan de manera
muy similar a los tipos primitivos. Exploraremos esta característica
construyendo una clase \texttt{Fraccionario} que se comporte como
los tipos de datos numéricos primitivos (enteros y flotantes).

Los números fraccionario o racionales son valores que se pueden expresar
como una división entre dos números enteros, como $\frac{1}{3}$.
El número superior es el numerador y el inferior es es el denominador.

\index{racional} \index{fracción} \index{numerador} \index{denominador}

La clase \texttt{Fraccion} empieza con un método constructor que recibe
como parámetros al numerador y al denominador:

\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  def __init__(self, numerador, denominador=1):
    self.numerador = numerador
    self.denominador = denominador
\end{pythoncode}
El denominador es opcional. Una Fracción con un solo parámetro representa
a un número entero. Si el numerador es $n$, construimos la fracción
$n/1$.

El siguiente paso consiste en escribir un método \texttt{\_\_str\_\_}
que despliegue las fracciones de una manera natural. Como estamos
acostumbrados a la notación ``numerador/denominador'', lo más natural
es:

\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  def __str__(self):
    return "%d/%d" % (self.numerador, self.denominador)
\end{pythoncode}
 Para realizar pruebas, ponemos este código en un archivo \texttt{Fraccion.py}
y lo importamos en el intérprete de Python. Ahora creamos un objeto
fracción y lo imprimimos.

\begin{pyconcode}
>>> from Fraccion import Fraccion
>>> s = Fraccion(5,6)
>>> print("La fraccion es", s)
La fraccion es 5/6
\end{pyconcode}
 El método \texttt{print}, automáticamente invoca al método \texttt{\_\_str\_\_}
de manera implícita.

\section{Multiplicación de fracciones}

\index{multiplicación!de fracciones} \index{fracciones!multiplicación}

Nos gustaría aplicar los mismos operadores de suma, resta, multiplicación
y división a las fracciones. Para lograr esto podemos sobrecargar
los operadores matemáticos en la clase \texttt{Fraccion}.

\index{sobrecarga} \index{operadores!sobrecarga de} \index{operador matemático}

La multiplicación es la operación más sencilla entre fraccionarios.
El resultado de multiplicar dos fracciones a y v es una nueva fracción
en la que el numerador es el producto de los dos numeradores (de a
y b) y el denominador es el producto de los dos denominadores (de
a y b).

Python define que el método \texttt{\_\_mul\_\_} se puede definir
en una clase para sobrecargar el operador \texttt{{*}}:
\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  def __mul__(self, otro):
    return Fraccion(self.numerador*otro.numerador, \
                    self.denominador*otro.denominador)
\end{pythoncode}

Podemos probar este método calculando un producto sencillo:
\begin{pyconcode}
>>> print(Fraccion(5,6) * Fraccion(3,4))
15/24
\end{pyconcode}

Funciona, pero se puede mejorar. Podemos manejar el caso en el que
se multiplique una fracción por un número entero. Por medio de la
función \texttt{type} se puede probar si \texttt{otro} es un entero
y convertirlo a una fracción antes de realizar el producto:
\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  def __mul__(self, otro):
    if type(otro) == type(5):
      otro = Fraccion(otro)
    return Fraccion(self.numerador   * otro.numerador, \
                    self.denominador * otro.denominador)
\end{pythoncode}

Ahora, la multiplicación entre enteros y fracciones funciona, pero
sólo si la fracción es el operando a la izquierda :

\begin{pyconcode}
>>> print(Fraccion(5,6) * 4)
20/6
>>> print(4 * Fraccion(5,6))
TypeError: __mul__ nor __rmul__ defined for these operands
\end{pyconcode}
 Para evaluar un operador binario como la multiplicación, Python chequea
el operando izquierdo primero, para ver si su clase define el método
\texttt{\_\_mul\_\_}, y que tenga soporte para el tipo del segundo
operando. En este caso el operador primitivo para multiplicar enteros
no soporta las fracciones.

Después, Python chequea si el operando a la derecha provee un método
\texttt{\_\_rmul\_\_} que soporte el tipo del operando de la izquierda.
En este caso, como no hay definición de \texttt{\_\_rmul\_\_} en la
clase \texttt{Fraccion}, se genera un error de tipo.

Hay una forma sencilla de definir \texttt{\_\_rmul\_\_}:
\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  __rmul__ = __mul__
\end{pythoncode}
 Esta asignación dice que \texttt{\_\_rmul\_\_} contiene el mismo
código que \texttt{\_\_mul\_\_}. Si ahora evaluamos \texttt{4 {*}
Fraccion(5,6)}, Python llama a \texttt{\_\_rmul\_\_} y le pasa al
4 como parámetro:

\begin{pyconcode}
>>> print(4 * Fraccion(5,6))
20/6
\end{pyconcode}
 Como \texttt{\_\_rmul\_\_} tiene el mismo código que \texttt{\_\_mul\_\_},
y el método \texttt{\_\_mul\_\_} puede recibir un parámetro entero,
nuestra multiplicación de fracciones funciona bien.

\section{Suma de fracciones}

\index{suma!de fracciones} \index{fracciones!suma}

La suma es más complicada que la multiplicación. La suma $a/b+c/d$
da como resultado $\frac{(ad+cb)}{bd}$.

Basándonos en la multiplicación, podemos escribir los métodos \texttt{\_\_add\_\_}
y \texttt{\_\_radd\_\_}:

\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  def __add__(self, otro):
    if type(otro) == type(5):
      otro = Fraccion(otro)
    return Fraccion(self.numerador   * otro.denominador + \
                    self.denominador * otro.numerador,    \
                    self.denominador * otro.denominador) 

  __radd__ = __add__
\end{pythoncode}
 Podemos probar estos métodos con objetos \texttt{Fraccion} y con
números enteros.

\begin{pyconcode}
>>> print(Fraccion(5,6) + Fraccion(5,6))
60/36
>>> print(Fraccion(5,6) + 3)
23/6
>>> print(2 + Fraccion(5,6))
17/6
\end{pyconcode}
 Los primeros ejemplos llaman al método \texttt{\_\_add\_\_}; el último
ejemplo llama al método \texttt{\_\_radd\_\_}.

\section{El algoritmo de Euclides}

\index{máximo divisor común} \index{Euclides} \index{pseudocódigo}
\index{simplificar}

En el ejemplo anterior, calculamos $5/6+5/6$ y obtuvimos $60/36$.
Es correcto, pero no es la manera más sencilla de presentar la respuesta.
Para \textbf{simplificar} la fracción tenemos que dividir el numerador
y el denominador por su \textbf{máximo divisor común (MDC)}, que para
este caso es 12. Entonces, un resultado mas sencillo es $5/3$.

En general, cada vez que creamos un nuevo objeto de tipo \texttt{Fraccion}
deberíamos simplificarlo dividiendo el numerador y el denominador
por su MDC. Si la fracción no se puede simplificar, el MDC es 1.

Euclides de Alejandría (aprox. 325–265 A.C) presentó un algoritmo
para encontrar el MDC de dos números enteros $m$ y $n$:
\begin{quote}
Si $n$ divide a $m$ exactamente, entonces $n$ es el MDC. Sino,
el MDC de $m$ y $n$ es el MDC de $n$ y el residuo de la división
$m/n$. 
\end{quote}
Esta definición recursiva se puede implementar en una función:

\begin{pythoncode}
def MDC (m, n):
  if m % n == 0:
    return n
  else:
    return MDC(n, m%n)
\end{pythoncode}
 En la primera línea el operador residuo nos permite chequear si n
divide a n exactamente. En la última línea, lo usamos para calcular
el residuo de la división.

Como todas las operaciones que hemos escrito crean nuevas fracciones
como resultado, podemos simplificar todos los valores de retorno modificando
el método constructor.

\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  def __init__(self, numerador, denominador=1):
    g = MDC (numerador, denominador)
    self.numerador   =   numerador / g
    self.denominador = denominador / g
\end{pythoncode}
 Ahora, cada vez que creamos una nueva \texttt{Fraccion}, ¡se simplifica!.

\begin{pyconcode}
>>> Fraccion(100,-36)
-25/9
\end{pyconcode}
 Una característica adicional que nos provee \texttt{MDC} es que si
la fracción es negativa, el signo menos siempre se mueve hacia el
numerador.

\section{Comparando fracciones}

\index{comparación!de fracciones} \index{fracciones!comparación de}

Si vamos a comparar dos objetos \texttt{Fraccion}, digamos \texttt{a}
y \texttt{b}, evaluando la expresión \texttt{a == b}. Como la implementación
de \texttt{==} chequea igualdad superficial de objetos por defecto,
sólo retornará cierto si \texttt{a} y \texttt{b} \textit{son} el mismo
objeto.

Es mucho más probable que deseemos retornar cierto si $a$ y $b$
tienen el mismo valor —esto es, chequear igualdad profunda.

Tenemos que enseñarle a las fracciones cómo compararse entre sí. Como
veremos en la sección \ref{comparecard}, podemos sobrecargar todos
los operadores de comparación por medio de la implementación de un
método \texttt{\_\_cmp\_\_}.

Por convención, el método \texttt{\_\_cmp\_\_} retorna un número negativo
si \texttt{self} es menos que \texttt{otro}, cero si son iguales,
y un número positivo si \texttt{self} es mayor que \texttt{otro}.

La forma más sencilla de comparar fracciones consiste en hacer una
multiplicación cruzada. Si $a/b>c/d$, entonces $ad>bc$. Con esto
en mente, implementamos \texttt{\_\_cmp\_\_}:

\begin{pythoncode}
class Fraccion:
  ...
  def __cmp__(self, otro):
    dif = (self.numerador  * otro.denominador - \
            otro.numerador * self.denominador)
    return dif
\end{pythoncode}
 Si \texttt{self} es mayor que \texttt{otro}, entonces \texttt{dif}
será positivo. Si \texttt{otro} es mayor, \texttt{dif} será negativo.
Si son iguales, \texttt{dif} es cero.

\section{Extendiendo las fracciones}

Todavía no hemos terminado. Tenemos que implementar la resta sobrecargando
el método \texttt{\_\_sub\_\_} y la división con el método \texttt{\_\_div\_\_}.

Podemos restar por medio de la suma si antes negamos (cambiamos de
signo) al segundo operando. También podemos dividir por medio de la
multiplicación si antes invertimos el segundo operando.

Siguiendo este razonamiento, una forma de realizar las operaciones
resta y división consiste en definir primero la negación por medio
de la sobrecarga de \texttt{\_\_neg\_\_} y la inversión sobre sobrecargando
a \texttt{\_\_invert\_\_}.

Un paso adicional sería implementar \texttt{\_\_rsub\_\_} y \texttt{\_\_rdiv\_\_}.
Desafortunadamente no podemos usar el mismo truco que aplicamos para
la suma y la multiplicación, porque la resta y la división no son
conmutativas. En estas operaciones el orden de los operandos altera
el resultado, así que no podemos asignar a \texttt{\_\_rsub\_\_} y
a \texttt{\_\_rdiv\_\_} los método \texttt{\_\_sub\_\_} y \texttt{\_\_div\_\_},
respectivamente.

Para realizar la \textbf{negación unaria}, sobrecargamos a \texttt{\_\_neg\_\_}.

\index{operador unario} \index{negación}

Podemos calcular potencias sobrecargando a \texttt{\_\_pow\_\_}, pero
la implementación tiene un caso difícil: si el exponente no es un
entero, puede que no sea posible representar el resultado como una
\texttt{Fraccion}. Por ejemplo, la siguiente expresión \texttt{Fraccion(2)
{*}{*} Fraccion(1,2)} es la raíz cuadrada de 2, que es un número irracional
(no puede representarse por ninguna fracción). Así que no es fácil
escribir una función general para \texttt{\_\_pow\_\_}.

\index{irracional}

Hay otra extensión a la clase \texttt{Fraccion} que usted puede imaginar.
Hasta aquí, hemos asumido que el numerador y el denominador son enteros.
También podemos permitir que sean de tipo long.

\section{Glosario}
\begin{description}
\item [{Máximo divisor común (MDC):}] el entero positivo más grande
que divide exactamente a dos números (por ejemplo, el numerador y
el denominador en una fracción).
\item [{Simplificar:}] cambiar una fracción en otra equivalente que tenga
un MDC de 1.
\item [{negación unaria:}] la operación que calcula un inverso aditivo,
usualmente representada con un signo menos. Es ``unaria'' en contraposición
con el menos binario que representa a la resta.

\index{máximo divisor común} \index{simplificar} \index{negación unaria}
\end{description}

\section{Ejercicios}
\begin{enumerate}
\item Complemente la implementación de la clase \texttt{Fraccion} para que
soporte denominadores y numeradores de tipo long (enteros grandes). 
\item Agregue la operación resta
\item Agregue la operación división
\item Agregue la operación exponenciación. 
\end{enumerate}

