
\chapter{Lecturas adicionales recomendadas}

¿Así que, hacia adonde ir desde aquí? Hay muchas direcciones para
avanzar, extender su conocimiento de Python específicamente y sobre
la ciencia de la computación en general.

Los ejemplos en este libro han sido deliberadamente sencillos, por
esto no han mostrado las capacidades más excitantes de Python. Aquí
hay una pequeña muestra de las extensiones de Python y sugerencias
de proyectos que las utilizan.
\begin{itemize}
\item La programación de interfaces gráficas de usuario, tiene muchos mas
elementos de los que vimos en el último capítulo.
\item La programación en la Web integra a Python con Internet. Por ejemplo,
usted puede construir programas cliente que abran y lean páginas remotas
(casi) tan fácilmente como abren un archivo en disco. También hay
módulos en Python que permiten acceder a archivos remotos por medio
de ftp, y otros que posibilitan enviar y recibir correo electrónico.
Python también se usa extensivamente para desarrollar servidores web
que presten servicios.
\item Las bases de datos son como superarchivos, donde la información se
almacena en esquemas predefinidos y las relaciones entre los datos
permiten navegar por ellos de diferentes formas. Python tiene varios
módulos que facilitan conectar programas a varios motores de bases
de datos, de código abierto y comerciales.
\item La programación con hilos permite ejecutar diferentes hilos de ejecución
dentro de un mismo programa. Si usted ha tenido la experiencia de
desplazarse al inicio de una página web mientras el navegador continúa
cargando el resto de ella, entonces tiene una noción de lo que los
hilos pueden lograr.
\item Cuando la preocupación es la velocidad, se pueden escribir extensiones
a Python en un lenguaje compilado como C o C++. Estas extensiones
forman la base de muchos módulos en la biblioteca de Python. El mecanismo
para enlazar funciones y datos es algo complejo. La herramienta SWIG
(Simplified Wrapper and Interface Generator) simplifica mucho estas
tareas. 
\end{itemize}

\section{Libros y sitios web relacionados con Python}

Aquí están las recomendaciones de los autores sobre sitios web:
\begin{itemize}
\item La página web de \texttt{www.python.org} es el lugar para empezar
cualquier búsqueda de material relacionado con Python. Encontrará
ayuda, documentación, enlaces a otros sitios, SIG (Special Interest
Groups), y listas de correo a las que se puede unir.
\item EL proyecto Open Book \texttt{www.ibiblio.com/obp} no sólo contiene
este libro en línea, también los libros similares para Java y C++
de Allen Downey. Además, está {\em Lessons in Electric Circuits}
de Tony R. Kuphaldt, {\em Getting down with ...} un conjunto de
tutoriales (que cubren varios tópicos en ciencias de la computación)
que han sido escritos y editados por estudiantes universitarios; {\em
Python for Fun}, un conjunto de casos de estudio en Python escrito
por Chris Meyers, y {\em The Linux Cookbook} de Michael Stultz,
con 300 páginas de consejos y sugerencias.
\item Finalmente si usted Googlea la cadena ``python -snake -monty'' obtendrá
unos $337000000$ resultados.
\end{itemize}
%\adjustpage{-1}%\pagebreak

Aquí hay algunos libros que contienen más material sobre el lenguaje
Python:
\begin{itemize}
\item {\em Core Python Programming}, de Wesley Chun, es un gran libro
de 750 páginas, aproximadamente. La primera parte cubre las características
básicas. La segunda introduce adecuadamente muchos tópicos más avanzados,
incluyendo muchos de los que mencionamos anteriormente.
\item {\em Python Essential Reference}, de David M. Beazley, es un pequeño
libro, pero contiene mucha información sobre el lenguaje y la biblioteca
estándar. También provee un excelente índice.
\item {\em Python Pocket Reference}, de Mark Lutz, realmente cabe en
su bolsillo. Aunque no es tan comprensivo como {\em Python Essential
Reference}; es una buena referencia para las funciones y módulos
más usados. Mark Lutz también es el autor de {\em Programming Python},
uno de los primeros (y más grandes) libros sobre Python que no está
dirigido a novatos. Su libro posterior {\em Learning Python} es
más pequeño y accesible.
\item {\em Python Programming on Win32}, de Mark Hammond y Andy Robinson,
se ``debe tener'' si pretende construir aplicaciones para el sistema
operativo Windows. Entre otras cosas cubre la integración entre Python
y COM, construye una pequeña aplicación con wxPython, e incluso realiza
guiones que agregan funcionalidad a aplicaciones como Word y Excel.
\end{itemize}

\section{Libros generales de ciencias de la computación recomendados}

Las siguientes sugerencias de lectura incluyen muchos de los libros
favoritos de los autores. Tratan sobre buenas prácticas de programación
y las ciencias de la computación en general.
\begin{itemize}
\item {\em The Practice of Programming} de Kernighan y Pike no sólo cubre
el diseño y la codificación de algoritmos y estructuras de datos,
sino que también trata la depuración, las pruebas y la optimización
de los programas. La mayoría de los ejemplos está escrita en C++ y
Java, no hay ninguno en Python.
\item {\em The Elements of Java Style}, editado por Al Vermeulen, es
otro libro pequeño que discute algunos de los puntos mas sutiles de
la buena programación, como el uso de buenas convenciones para los
nombres, comentarios, incluso el uso de los espacios en blanco y la
indentación (algo que no es problema en Python). El libro también
cubre la programación por contrato que usa aserciones para atrapar
errores mediante el chequeo de pre y postcondiciones, y la programación
multihilo.
\item {\em Programming Pearls}, de Jon Bentley, es un libro clásico.
Comprende varios casos de estudio que aparecieron originalmente en
la columna del autor en las {\em Communications of the ACM}. Los
estudios examinan los compromisos que hay que tomar cuando se programa
y por qué tan a menudo es una mala idea apresurarse con la primera
idea que se tiene para desarrollar un programa. Este libro es uno
poco más viejo que los otros (1986), así que los ejemplos están escritos
en lenguajes más viejos. Hay muchos problemas para resolver, algunos
traen pistas y otros su solución. Este libro fue muy popular, incluso
hay un segundo volumen.
\item {\em The New Turing Omnibus}, de A.K Dewdney, hace una amable introducción
a 66 tópicos en ciencias de la computación, que van desde la computación
paralela hasta los virus de computador, desde escanografías hasta
algoritmos genéticos. Todos son cortos e interesantes. Un libro anterior
de Dewdney {\em The Armchair Universe} es una colección de artículos
de su columna {\em Computer Recreations} en la revista {\em Scientific
American (Investigación y Ciencia)}, estos libros son una rica fuente
de ideas para emprender proyectos.
\item {\em Turtles, Termites and Traffic Jams}, de Mitchel Resnick, trata
sobre el poder de la descentralización y cómo el comportamiento complejo
puede emerger de la simple actividad coordinada de una multitud de
agentes. Introduce el lenguaje StarLogo que permite escribir programas
multiagentes. Los programas examinados demuestran el comportamiento
complejo agregado, que a menudo es contraintuitivo. Muchos de estos
programas fueron escritos por estudiantes de colegio y universidad.
Programas similares pueden escribirse en Python usando hilos y gráficos
simples.
\item {\em Gödel, Escher y Bach}, de Douglas Hofstadter. Simplemente,
si usted ha encontrado magia en la recursión, también la encontrará
en éste best seller. Uno de los temas que trata Hofstadter es el de
los ``ciclos extraños'', en los que los patrones evolucionan y ascienden
hasta que se encuentran a sí mismos otra vez. La tesis de Hofstadter
es que esos ``ciclos extraños'' son una parte esencial de lo que
separa lo animado de lo inanimado. Él muestra patrones como éstos
en la música de Bach, los cuadros de Escher y el teorema de incompletitud
de Gödel.
\end{itemize}

